\chapter{Objetivos do Bacharelado em Engenharia Eletrônica}
\label{chap:objetivos}

O objetivo geral do curso de Engenharia Eletrônica abrange aqueles estabelecidos por
meio do artigo 3$^{o}$ da Resolução No. 11 do CNE/CES/MEC, de 11 de Março de 2002, e das
determinações da resolução N° 1.010 do Conselho Federal de Engenharia Arquitetura e Agronomia (CONFEA)/Conselho Regional de Engenharia Agronomia (CREA- DF), de 22 de Agosto de 2005, isto é, formar Engenheiros Eletrônicos plenos com um perfil "\textit{generalista, humanista, crítico e reflexivo, capacitado a absorver e desenvolver novas tecnologias, estimulando a sua atuação crítica e criativa na identificação e resolução de problemas, considerando seus aspectos políticos, econômicos, sociais, ambientais e culturais, com visão ética e humanística, em atendimento às demandas da sociedade.}"

Parafraseando o citado acima, os principais componentes de um profissional com perfil
generalista são a orientação humano-profissional (forma de ser), a formação intelectual (saber), e o desempenho eficiente, criativo e ético das funções (saber fazer). Para atingir este perfil, o graduando, não só no tronco comum, específico e profissionalizante, deverá ter formação científica nas disciplinas que não enfatizem somente tecnologias sofisticadas, e sim, que sejam adequadas à realidade social em que atuará o profissional.

Dentre os objetivos específicos do curso de Bacharelado em Engenharia Eletrônica citam-se os seguintes:

\begin{enumerate}
\item Formar profissionais com alta qualificação científica e tecnológica, éticos e
socialmente responsáveis, que sejam capazes de contribuir para o desenvolvimento
da sociedade brasileira, comprometidos com a solução de problemas sociais e
ambientais suscitados pelo desenvolvimento tecnológico;

\item Estimular o questionamento e as ideias inovadoras de modo a formar
empreendedores;

\item Conscientizar o futuro engenheiro da responsabilidade com a sociedade ao exercer a
profissão e orientá-lo quanto à necessidade permanente de aperfeiçoamento
profissional;

\item Implementar práticas pedagógicas por parte do corpo docente que estimulem a
autonomia, a criatividade, o espírito crítico, o empreendedorismo e a conduta ética
na formação dos estudantes de graduação;

\item Estimular atitudes pró-ativas do estudante na busca do conhecimento, desenvolvendo
a autonomia a capacidade de auto-aprendizagem;

\item Capacitar o estudante a identificar o problema a ser resolvido, buscar a sua solução,
testá-la, avaliá-la e desenvolvê-la, por intermédio de uma formação profissional
versátil por meio de vivências interdisciplinares e extra-curriculares;

\item Possibilitar ao estudante a participação na construção de seu perfil de formação;

\item Estimular a interação de docentes e discentes com a indústria e outras instituições de
ensino e pesquisa;

\item Incentivar e promover a busca pela pesquisa e investigação científica;

\item Promover a extensão com participação da comunidade como forma de difusão das
pesquisas científicas e tecnológicas desenvolvidas no curso de Engenharia
Eletrônica;

\item Proporcionar um ambiente saudável, cooperativo e construtivo onde docentes e
discentes estejam comprometidos com a qualidade do curso;

\item Garantir um perfil generalista de base científica. Sólida formação nas disciplinas do
ciclo básico (matemática, física e computação). Sólida formação nas disciplinas
profissionalizantes (sistemas digitais, microprocessadores, eletrônica analógica,
ciência dos materiais e outras). Formação humanística, social e ambiental;

\item Promover a flexibilidade curricular: obter uma organização curricular menos rígida
(parcialmente hierarquizada), mantendo-se apenas os pré-requisitos absolutamente
necessários para a progressão do conhecimento;

\item Garantir a oferta de disciplinas optativas segundo um planejamento prévio e de
atividades complementares diversas nas áreas de interesse específico do estudante e,
assim, permitir que este participe da construção do seu perfil de formação;

\item Reduzir a carga horária em sala de aula sem perda da qualidade de formação;

\item Introduzir experiências de síntese e integração ao longo do curso;

\item Implementar de forma eficiente processos de avaliação e auto-avaliação do curso, do
processo de ensino-aprendizagem e do perfil profissional almejado.

\end{enumerate}

Para alcançar os objetivos específicos do curso de Engenharia Eletrônica, conta-se com a
formação acadêmica e profissional do corpo docente, que deverá adequar-se ao papel do curso ante a sociedade, ao campo de atuação almejado para o profissional egresso e à própria missão e objetivos institucionais da UnB. 

\section{Perfil Profissional do Egresso}
\label{sec:perfilegresso}

O Engenheiro Eletrônico formado na Faculdade UnB Gama deve ser capaz de dominar todas as
etapas do desenvolvimento de sistemas eletrônicos, tanto no nível de hardware como de software, e utilizar com profundidade os princípios físicos da eletricidade e do magnetismo. Transversalmente, além da formação técnica e científica de alto nível, enseja-se a composição de uma visão de mundo que ressalte o valor humano e a qualidade de vida.

O Engenheiro Eletrônico deverá ser capacitado para conviver num contexto de mudanças
sociais, tecnológicas e econômicas cada vez mais rápidas, logo se busca formar
Engenheiros Eletrônicas para ocupar posições de destaque nesse cenário, com: capacidade para trabalhar em equipes multidisciplinares; larga base científica e de comunicação; motivado para a autocapacitação e para a concepção de inovações; habilitado a projetar e gerir intervenções tecnológicas e empreendimentos; orientado para atuar como transformadores sociais, visando o bem estar social e avaliando eticamente os impactos sociais e ambientais de suas intervenções.

\section{Segmentos Profissionais de Atuação}
\label{sec:atuacao}

Considerando o egresso no curso de engenharia eletrônica, esse possuirá potencialidade para
atuar em inúmeros setores usuários da eletrônica, como empresas de engenharia, nas indústrias de produção de equipamentos e software, no setor público e na academia. A inserção profissional do egresso no curso de engenharia eletrônica pode se dar junto aos seguintes segmentos profissionais:

\begin{itemize}
	\item Na indústria e em empresas onde se prestem serviços ou se desenvolvam produtos usando materiais elétricos e eletrônicos, equipamentos eletrônicos em geral, sistemas de comunicação e telecomunicações, sistemas de medição e controle elétrico e eletrônico.
		
	\item Em órgãos ou entidades da administração pública direta, indireta ou junto a entes sociais autônomos. Neste segmento o profissional em engenharia eletrônica poderá realizar a análise de sistemas computacionais, seus serviços afins e correlatos.
	
	\item Na pesquisa e/ou desenvolvimento de soluções e aplicações da eletrônica  abordando diversos temas, como por exemplo, sistemas digitais, microeletrônica, automação, engenharia biomédica, processamento de sinais e imagens, eletrônica de consumo e outras aplicações.
	
	\item Espera-se que o profissional formado em engenharia eletrônica possa também se dedicar ao desenvolvimento e gerência do próprio negócio, com potencial empreendedor no setor tecnológico. Para tanto, o engenheiro formado deverá ter sólida formação técnico-científica e profissional geral, que o capacite a absorver, desenvolver, conduzir e liderar processos de concepção de novas tecnologias, estimulando a sua atuação crítica e criativa na identificação e resolução de problemas, considerando seus aspectos técnicos, políticos, econômicos, sociais, ambientais e culturais, com visão ética e humanística, em atendimento às demandas da sociedade.
\end{itemize}





